\section{Techniki testowania zabezpieczeń sieciowych}

Metody testowania można ogólnie podzielić na dwa typy: testy biało skrzynkowe (white-box) oraz testy czarno skrzynkowe (black-box). Istnieją jeszcze metody szaro skrzynkowe, które są czymś pośrednim pomiędzy wymienionymi wyżej typami. Z punktu widzenia bezpieczeństwa sieciowego interesujące są jednak dwa pierwsze.

\subsection{Typy testów}
\subsubsection{Testy czarno skrzynkowe}
Testy czarno skrzynkowe są testami, w których nie posiada się żadnych informacji o badanym obiekcie. Konieczna jest oczywiście informacja, gdzie znajduje się obiekt do przetestowania i jaką pełni rolę, ale poza tym przed przystąpieniem do testów nie są znane żadne dodatkowe informacje. W przypadku systemów teleinformatycznych, konieczna jest jedynie wiedza o tym, że należy przetestować poziom bezpieczeństwa sieci danej organizacji. To wszystko. Często osoba wykonująca taki test nie wie nawet jaka jest pula adresowa przypisana do takiej sieci. Testy takie ze względu na charakter zewnętrzny nazywane są audytami bezpieczeństwa.

Przeprowadzanie testów czarno skrzynkowych można porównać z typowym atakiem intruza. Intruz taki, aby dokonać skutecznego ataku musi najpierw uzyskać wszelkie możliwe informacje na temat atakowanego obiektu. Podobnie postępuje tester. Co jest istotne, o tak przeprowadzanych testach nie powinny być poinformowane żadne osoby w organizacji (poza wyższym szczeblem zarządzania). Chodzi o to, by test przeprowadzony został w jak najbardziej naturalnych warunkach. Testowanie systemu bezpieczeństwa nie jest bowiem tylko testowaniem urządzeń zabezpieczających, ale także zachowania osób i mechanizmów, które mają ochraniać zasoby organizacji.

Kolejnym krokiem testu czarno skrzynkowego po dokonaniu rekonesansu, jest analiza poziomu bezpieczeństwa zidentyfikowanych zasobów. Przychodzi czas na wyszukiwanie i testowanie ewentualnych podatności, jakie mogą towarzyszyć określonym usługom. Tutaj wykorzystywana jest już wiedza o strukturze sieci.

Po wykonaniu analizy poziomu bezpieczeństwa poszczególnych usług wykonany z reguły zostaje raport. Jego treść informuje o wszystkich odkrytych zasobach sieci i znalezionych w nich podatnościach. Na końcu raportu prezentowane są metody ochrony przed wykorzystaniem wykrytych podatności. Kolejnym krokiem życia systemu bezpieczeństwa jest jego rozbudowa, czy rekonfiguracja zgodnie z prezentowanymi w raporcie sugestiami. Po dokonaniu tej czynności następuje kolejny test, którego zadaniem jest weryfikacja poziomu bezpieczeństwa po wprowadzeniu zmian.

\subsubsection{Testy biało skrzynkowe}
Testy biało skrzynkowe różnią się od czarno skrzynkowych faktem posiadania informacji o badanym obiekcie. Są to bardziej testy strukturalne niż funkcjonalne. Testowane są poszczególne elementy składowe badanego obiektu. W przypadku analizy bezpieczeństwa systemów teleinformatycznych oznacza to znajomość topologii sieci, świadczonych przez nią usług, a nawet znajomość mechanizmów zabezpieczających system. Wiedza taka pozwala na dokładne przetestowanie wszystkich elementów składowych systemu i gwarantuje, że żadne z nich nie zostaną pominięte. Daje dokładne odpowiedzi na temat poziomu bezpieczeństwa poszczególnych fragmentów systemu. Nie da jednak odpowiedzi na pytanie, co potencjalny intruz może zobaczyć, gdy nie posiada żadnej wiedzy o systemie.

Można więc powiedzieć, że testy biało skrzynkowe zaczynają się tam, gdzie w przypadku testów czarno skrzynkowych mówimy o zakończeniu rekonesansu. W związku z powyższym testy takie mogą być wykonywane przez osoby związane z organizacją. Często są one wykonywane przez osoby, które tworzyły dane usługi lub z nich korzystają. Do ich wykonywania stosowane są takie same metody i narzędzia jak w przypadku drugiej fazy testów czarno skrzynkowych. Testy te pozwalają na weryfikacje poziomu bezpieczeństwa poszczególnych zasobów z osobna.

\subsection{Metody testowania}

Podstawowym elementem testów jest zgoda na ich przeprowadzenie. Jest to szczególnie istotne w przypadku przeprowadzania testów przez organizację zewnętrzną. Musi ona posiadać zgodę na przeprowadzenie testów. Z reguły zgoda taka wyrażana jest poprzez podpisanie stosowanej umowy na realizację audytu bezpieczeństwa. Brak takiej zgody mógłby skutkować posądzeniem organizacji testującej o włamanie. Jako że testy tego typu właściwie niczym nie różnią się od próby włamania, mogłyby zostać za takie uznane. Wszystkie wykorzystywane techniki i narzędzia są takie same. Różni się tylko efekt końcowy. W przypadku włamania jest to zapewne utrata danych, czy przejęcie kontroli nad maszynami. W przypadku testów powstaje raport informujący o podatnościach.

Pierwszym etapem testu jest zbieranie informacji na temat badanej sieci. Osoby testujące mogą posługiwać się tutaj dowolnymi technikami. Tylko część z nich będzie typowymi technikami informatycznymi. Znaczna część z nich będzie opierała się o metody socjotechniczne i skierowana będzie przeciwko osobom. Informacje na temat analizowanej sieci można próbować zdobyć z wykorzystaniem wyszukiwarek internetowych. Znane są metody generowania zapytań do przeglądarek, tak aby w odpowiedzi uzyskać interesujące informacje na temat danej sieci. Inną metodą przeprowadzanie rekonesansu może być rozmowa z pracownikami danej organizacji. Możliwe jest zdobywanie (począwszy od najniższego szczebla) informacji, które mogą uwiarygodnić testera w trakcie rozmowy z osobami faktycznie posiadającymi jakąś wiedzę na temat systemu. Okazuje się, że często jest to metoda skuteczna. 

Uniknięcie tego typu zagrożeń możliwe jest tylko poprzez wprowadzenie procedur przekazywani informacji w organizacji i późniejsze ich konsekwentne przestrzeganie. Test czarno skrzynkowy może udzielić także odpowiedzi na pytanie czy procedury takie są stworzone i czy są przestrzegane.

Metodami informatycznymi wykorzystywanymi w początkowej fazie testu są typowe metody pozwalające na uzyskanie informacji o dostępnych usługach. W tym celu wykorzystane mogą zostać podstawowe narzędzia służące do skanowania sieci. Narzędzi tych jest bardzo dużo. Warto wspomnieć jednak przynajmniej o dwóch. Jednym z nich jest program \bold{nmap} - doskonały program skanujący sieci i informujący o tym jakie porty są otwarte, zablokowane, czy filtrowane. Pozwala to na uzyskanie informacji o topologii sieci, oferowanych usługach i możliwym do nich dostępie.

Innym wartym wymienienia narzędziem jest skaner \bold{Nessus}. Skaner ten poza tym, iż wykonuje typowe skanowanie sieci, potrafi także poinformować o wersjach dostępnych usług. Po rozpoznaniu wersji usługi informuje także o powszechnie znanych podatnościach tej usługi i sposobach zabezpieczenia się przed nimi (np. zmiana konfiguracji usługi). Jest to narzędzie proste w użyciu, a jednocześnie ze względu na swoją bogatą bazę wiedzy bardzo funkcjonalne i zarazem niebezpieczne, gdy wykorzystane zostanie przez intruza.

Po dokonaniu rekonesansu konieczna jest analiza podatności poszczególnych usług. Jak wcześniej wspomniano program Nessus jest bogatym źródłem tego typu informacji. Możliwe jest jednak wykorzystanie narzędzi bardziej wyspecjalizowanych. Narzędzi, które ukierunkowane są na jakąś konkretną usługę. Przykładem może być tutaj skaner błędów w aplikacjach webowych \bold{Nikto2}. Jest to narzędzie, które potrafi wykryć wiele tysięcy znanych zagrożeń. Jego typowe działanie jest bardzo szybkie, co skutkuje szybkim wykryciem, gdyż generuje bardzo dużą ilość informacji w logach systemowych. Możliwe jest jednak jego uruchomienie w trybie, który zapobiega wykryciu. Przy takim podejściu narzędzie to może służyć także jako tester systemów IDS.

Warto jeszcze wspomnieć o jednym otwartym projekcie: \bold{BackTrack Linux} (obecnie \bold{Kali Linux}). Jest to specyficzna dystrybucja systemu Linux, dostępna także jako LiveDVD. Dystrybucje tą cechuje szeroki zbiór narzędzi służących do wykonywania wszelkiego rodzaju analizy bezpieczeństwa systemów teleinformatycznych. Jest to bardzo dobre miejsce do rozpoczynania poszukiwań narzędzi służących do testowania zabezpieczeń sieci. Oczywiście można także powiedzieć, że jest to idealna dystrybucja do przeprowadzania ataków. Jak to wcześniej zostało wspomniane oba te procesy różnią się od siebie tylko motywacją.
